---
title: Quelques frameworks web C++ (1/2)
---


# Quelques frameworks web C++ (1/2)


Actuellement, il existe de nombreux langages et frameworks intéressants pour le
développement web backend. Dans ce domaine, le C++ n'est pas le
langage le plus à la mode mais il possède cependant des atouts intéressants.
En effet, le C++ possède de nombreuses bibliothèques (dont des frameworks web),
il est réputé pour ses performances, enfin ses dernières normes le rendent plus
agréable à utiliser.

L'objectif de cet article est de donner un aperçu des outils C++ disponibles
pour le développement web backend, à partir d'un exemple d'application. Les codes sources présentés
ici sont disponibles sur ce 
[dépôt git](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31). Les différents frameworks utilisés sont résumés en 
[annexe](#annexe-résumé-des-projets-et-des-frameworks-présentés).
Enfin, une liste de bibliothèques C++ est disponible sur 
[Awesome C++](http://fffaraz.github.io/awesome-cpp/).


Sommaire :

- [Exemple d’application](article-fr-1.html#exemple-dapplication)
    - [Application finale](article-fr-1.html#application-finale)
    - [Architecture MVC](article-fr-1.html#architecture-mvc)
    - [Exemple en Javascript](article-fr-1.html#exemple-en-javascript)
    - [Exemple en Haskell](article-fr-1.html#exemple-en-haskell)
- [Génération de HTML](article-fr-1.html#génération-de-html)
    - [Les générateurs de documents HTML](article-fr-1.html#les-générateurs-de-documents-html)
    - [Les systèmes de templating](article-fr-1.html#les-systèmes-de-templating)
    - [Génération « à la main »](article-fr-1.html#génération-à-la-main)
- [Accès à une base de données SQL](article-fr-1.html#accès-à-une-base-de-données-sql)
    - [Les connecteurs SQL](article-fr-1.html#les-connecteurs-sql)
    - [Les ORM](article-fr-1.html#les-orm)
- [Les frameworks web](article-fr-2.html#les-frameworks-web)
    - [Les micro-frameworks, à la Sinatra/Flask](article-fr-2.html#les-micro-frameworks-à-la-sinatraflask)
    - [Les frameworks asynchrones, à la Node.js](article-fr-2.html#les-frameworks-asynchrones-à-la-node.js)
    - [Les frameworks MVC, à la RoR/Django](article-fr-2.html#les-frameworks-mvc-à-la-rordjango)
    - [Les frameworks basés templates, à la PHP](article-fr-2.html#les-frameworks-basés-templates-à-la-php)
    - [Les frameworks basés widgets](article-fr-2.html#les-frameworks-basés-widgets)
- [Intégration avec Nix](article-fr-2.html#intégration-avec-nix)
- [Conclusion](article-fr-2.html#conclusion)
- [Annexe : résumé des projets et des frameworks présentés](article-fr-2.html#annexe-résumé-des-projets-et-des-frameworks-présentés)






## Exemple d'application 

### Application finale

On veut implémenter une application qui permet d'afficher des images d'animaux
stockées sur le serveur.  Un formulaire permet d'indiquer le début du nom des
animaux à afficher. On peut afficher l'image complète en cliquant sur la
vignette et on peut afficher une page d'information via un lien en bas de page.
Les données des animaux (noms et fichiers) sont stockées dans une base Sqlite
sur le serveur. 

![](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/raw/master/posts/tuto_fonctionnel_31/images/animals2.gif)

Ici, la génération des pages HTML est effectuée sur le serveur, même si la
tendance actuelle est plutôt de proposer une API côté serveur et de générer
le code HTML côté client.




### Architecture MVC

De façon très classique, on peut organiser le code de cette application selon
une architecture de type MVC, c'est-à-dire en distinguant les données (Modèle),
leur affichage (Vue) et leur gestion (Contrôleur).

Pour notre application, les images sont disponibles sur le serveur et on
utilise une base de données Sqlite contenant une table avec les noms et
fichiers des animaux. Fichier `animals.sql`:

```sql
CREATE TABLE animals (
  id INTEGER PRIMARY KEY, 
  name TEXT,
  image TEXT 
);

INSERT INTO animals (name, image) VALUES('dolphin', 'dolphin-marine-mammals-water-sea-64219.jpg');
INSERT INTO animals (name, image) VALUES('dog', 'night-garden-yellow-animal.jpg');
INSERT INTO animals (name, image) VALUES('owl', 'owl.jpg');
...
```

La partie Modèle se résume alors à un type `Animal` et à une fonction
`getAnimals` qui interroge la base de données et retourne les `Animal` dont le
nom commence par le préfixe donné. Fichier `Animal.hpp`:

```c++
#include <string>
#include <vector>

// Animal datatype
struct Animal {
  std::string name;
  std::string image;
};

// query database (select animals whose name begins with myquery)
std::vector<Animal> getAnimals(const std::string & myquery);
```

La partie Vue contient deux fonctions retournant des pages au format HTML :
`renderAbout` retourne la page d'information et `renderHome` retourne la page
principale avec les animaux demandés par l'utilisateur. Fichier `View.hpp` :

```c++
#include "Animal.hpp"

// render the about page to HTML
std::string renderAbout();

// render the home page to HTML
std::string renderHome(
    const std::string & myquery, 
    const std::vector<Animal> & animals);
```

Enfin la partie Contrôleur récupère les événements du client puis met à jour le
modèle et la vue. Pour notre application, il n'y a pas de traitement compliqué
à réaliser, juste à récupérer les requêtes HTTP et à appeler les fonctions
précédentes.






### Exemple en Javascript

Avant de voir comment développer cette application en C++, voici 
[une implémentation possible en Javascript](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-nodejs),
basée sur le classique framework Node.js.

Pour accéder à la base de données, on peut utiliser le paquet
[better-sqlite3](https://github.com/JoshuaWise/better-sqlite3). Il suffit
d'ouvrir la base de données, d'exécuter une requête SQL et de récupérer les
données au format JSON. Fichier 
[animals-nodejs/src/animals.js](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-nodejs/src/animal.js) :

```js
"use strict";

const db = require("better-sqlite3")("animals.db");

// query database (select animals whose name begins with myquery)
exports.getAnimals = myquery =>
    db.prepare("SELECT name,image FROM animals WHERE name LIKE ?||'%'").all(myquery);

```

Pour la vue, le paquet [pug](https://pugjs.org) permet de générer du code HTML
à partir d'une chaine de caractères, en utilisant un formatage particulier.
Ceci apporte plusieurs avantages : le formatage utilisé est plus concis à écrire
que du code HTML, il n'y a pas de risque d'oublier de fermer une balise HTML, on
peut traiter facilement des données d'entrée, par exemple la liste des animaux
à afficher…  Fichier 
[animals-nodejs/src/view.js](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-nodejs/src/view.js) :

```js
"use strict";

const pug = require('pug');

// render the about page to HTML
const aboutFunc = pug.compile(`
doctype html
html
  head
    link(rel="stylesheet", type="text/css", href="static/style.css")
  body
    h1 About (Node.js)
    p Generated by 
        a(href="https://nodejs.org/en/") Node.js
        | , 
        a(href="https://expressjs.com/") Express
        | , 
        a(href="https://github.com/JoshuaWise/better-sqlite3") Better-sqlite3
        |  and  
        a(href="https://pugjs.org/api/getting-started.html") Pug
    a(href="/") Home
`);
exports.renderAbout = aboutFunc;

// render the home page to HTML
const homeFunc = pug.compile(`
doctype html
html
  head
    link(rel="stylesheet", type="text/css", href="static/style.css")
  body
    h1 Animals (Node.js)
    form(action="/", method="get")
        input(name="myquery", value=myquery)
    each animal in animals
        a(href="static/"+animal.image)
            div(class="divCss")
                p= animal.name
                img(src="static/"+animal.image, class="imgCss")
    p(style="clear:both")
        a(href="/about") About
`);
exports.renderHome = (myquery, animals) => homeFunc(myquery, animals);
```

À noter cependant que pug ne vérifie les types de balises. Par exemple, si on 
demande une balise `toto`, pug génèrera bien le code `<toto> … </toto>`,
alors que cette balise n'existe pas dans la norme HTML.


Enfin, on utilise le très classique [express](https://expressjs.com/), pour
lancer un serveur avec routage des requêtes HTTP. Fichier 
[animals-nodejs/src/app.js](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-nodejs/src/app.js) :

```js
"use strict";

const port = 3000;

const view = require("./view.js")
const animal = require("./animal.js")

const express = require("express");
const app = express();

// serve the about page
app.get("/about", function (request, response) {
    const html = view.renderAbout();
    response.send(html);
});

// serve the home page (and filter the animals using the myquery parameter)
app.get("/", function (request, response) {
    const myquery = request.query.myquery ? request.query.myquery : ""
    const animals = animal.getAnimals(myquery);
    const html = view.renderHome({myquery, animals});
    response.send(html);
});

// serve static files (located in the "static" directory)
app.use("/static", express.static("./static"));

// run a server listening on port 3000
app.listen(port, function () {
    console.log(`Listening on port ${port}...`);
});
```


À noter que Node.js est un framework asynchrone, c'est-à-dire que des fonctions
peuvent être appelées de façon non-bloquante. Ceci permet d'optimiser les
performances de l'application générale, au prix d'un peu de complexité de
programmation (Promise/callback, async/await…). Pour notre application, cela
n'a pas vraiment d'influence car la principale fonction potentiellement
concernée (la fonction d'accès à la base de données, via better-sqlite3) est
bloquante.



### Exemple en Haskell


L'application est également simple à implémenter 
[en Haskell](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-scotty),
avec le framework [scotty](http://hackage.haskell.org/package/scotty).

Pour le modèle, on définit un type `Animal` et une fonction d'accès à la base
de données par requête SQL via 
[sqlite-simple](https://hackage.haskell.org/package/sqlite-simple).
Fichier 
[animals-scotty/src/Animal.hs](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-scotty/src/Animal.hs) :

```hs
{-# LANGUAGE OverloadedStrings #-}

module Animal where

import qualified Data.Text.Lazy as L
import qualified Database.SQLite.Simple as SQL 
import           Database.SQLite.Simple.FromRow (FromRow, fromRow, field)

-- Animal datatype
data Animal = Animal 
    { animalName :: L.Text
    , animalImage :: L.Text
    } deriving Show

-- deserialize an Animal from the database
instance FromRow Animal where
    fromRow = Animal <$> field <*> field 

-- query database (select animals whose name begins with myquery)
getAnimals :: L.Text -> IO [Animal]
getAnimals myquery = do
    let req = "SELECT name,image FROM animals WHERE name LIKE ?||'%'" 
    SQL.withConnection "animals.db" 
        (\conn -> SQL.query conn req (SQL.Only myquery))
```

Pour la génération du code HTML et du code CSS, Haskell dispose de DSL (Domain
Specific Languages), ici [lucid](https://hackage.haskell.org/package/lucid) et 
[clay](https://hackage.haskell.org/package/clay).  Ceci permet non seulement
d'assurer le formatage correct des balises mais également que ces balises sont
bien correctes. Ainsi, si on essaie de générer une balise `toto` (qui n'existe
pas dans la norme HTML), le compilateur indiquera une erreur.
Fichier 
[animals-scotty/src/View.hs](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-scotty/src/View.hs) :

```hs
{-# LANGUAGE OverloadedStrings #-}

module View where

import           Animal
import qualified Clay as C
import           Control.Monad(forM_)
import           Lucid
import qualified Data.Text.Lazy as L

-- render the about page to HTML
aboutPage :: L.Text
aboutPage = renderText $ html_ $ do
    head_ $ style_ $ L.toStrict $ C.render $ myCss
    body_ $ do
        h1_ "About (Scotty)"
        p_ $ do 
            "Generated by "
            a_ [href_ "http://hackage.haskell.org/package/scotty"] "Scotty"
        p_ $ a_ [href_ "/"] "Home"

-- render the home page to HTML
homePage :: L.Text -> [Animal] -> L.Text
homePage myquery animals = renderText $ html_ $ do
    head_ $ style_ $ L.toStrict $ C.render $ myCss
    body_ $ do
        h1_ "Animals (Scotty)"
        -- add the HTML form
        form_ [action_ "/", method_ "get"] $ do
            input_ [name_ "myquery", value_ $ L.toStrict myquery]
        -- add every animal in a HTML div
        forM_ animals $ \ animal -> do
            let img = L.toStrict $ L.concat ["./img/", animalImage animal]
            a_ [href_ img] $ div_ [class_ "divCss"] $ do
                p_ $ toHtml $ animalName animal
                img_ [src_ img, class_ "imgCss"]
        p_ [style_ "clear: both"] $ a_ [href_ "/about"] "About"

-- our CSS styles
myCss :: C.Css
myCss = do
    C.a C.# C.byClass "aCss" C.? do
        C.textDecoration  C.none
        C.color           C.inherit
    C.body C.? do
        C.backgroundColor  C.azure
    C.div C.# C.byClass "divCss" C.? do
        C.backgroundColor  C.beige
        C.border           C.solid (C.px 1) C.black
        C.margin           (C.em 1) (C.em 1) (C.em 1) (C.em 1)
        C.width            (C.px 320)
        C.textAlign        C.center
        C.float            C.floatLeft
    C.img C.# C.byClass "imgCss" C.? do
        C.width            (C.px 320)
        C.height           (C.px 240)
```

Enfin, le serveur principal se résume à router les requêtes HTTP en utilisant
les fonctions du framework scotty.
Fichier 
[animals-scotty/src/Main.hs](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-scotty/src/Main.hs) :

```hs
{-# LANGUAGE OverloadedStrings #-}

import           Animal
import           View
import           Control.Monad.Trans (liftIO) 
import           Network.Wai.Middleware.RequestLogger (logStdoutDev)
import           Network.Wai.Middleware.Static (addBase, staticPolicy)
import           Web.Scotty (get, html, middleware, param, rescue, scotty) 

-- run a server listening on port 3000
main = scotty 3000 $ do

    -- show logs
    middleware logStdoutDev

    -- serve the about page
    get "/about" $ html aboutPage

    -- serve the home page (and filter the animals using the myquery parameter)
    get "/" $ do
        myquery <- param "myquery" `rescue` (\_ -> return "")
        animals <- liftIO $ getAnimals myquery
        html $ homePage myquery animals

    -- serve static files (located in the "static" directory)
    middleware $ staticPolicy $ addBase "static"
```

À noter que, par conception, Haskell permet également de faire de l'asynchrone
assez facilement (langage fonctionnel pur, runtime supportant les green-threads…).

Au final, l'implémentation Haskell est assez similaire à l'implémentation
Javascript. La principale différence est que Haskell fait du typage statique, ce
qui allonge légèrement le code mais permet de détecter les erreurs de type plus
précocement.





## Génération de HTML

### Les générateurs de documents HTML

C++ ne semble pas avoir d'outils de génération de documents HTML aussi
aboutis que Lucid en Haskell.  La bibliothèque
[CTML](https://github.com/tinfoilboy/CTML) permet de définir la structure
arborescente d'un document puis d'en générer le code HTML correspondant.
Cependant, sa syntaxe est assez verbeuse et il n'y a pas de vérification des
balises. Exemple d'utilisation ([animals-cpprestsdk/src/View.cpp](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-cpprestsdk/src/View.cpp)) :

```cpp
const string css = R"(
    body {
      background-color: azure;
    }
    ...
)";

string renderHome(const string & myquery, const vector<Animal> & animals) {

    CTML::Document doc;

    doc.AddNodeToHead(
            CTML::Node("style", css));

    doc.AddNodeToBody(
            CTML::Node("h1", "Animals (Cpprestsdk)"));

    doc.AddNodeToBody(
            CTML::Node("form")
            .AppendChild(
                CTML::Node("input")
                .UseClosingTag(false)
                .SetAttribute("type", "text")
                .SetAttribute("name", "myquery")
                .SetAttribute("value", myquery)));

    for (const Animal & animal : animals)
        doc.AddNodeToBody(
                CTML::Node("a.aCss")
                .SetAttribute("href", "static/"+animal.image)
                .AppendChild(
                    CTML::Node("div.divCss")
                    .AppendChild(
                        CTML::Node("p", animal.name))
                    .AppendChild(
                        CTML::Node("img.imgCss")
                        .UseClosingTag(false)
                        .SetAttribute("src", "static/"+animal.image))));

    doc.AddNodeToBody(
            CTML::Node("p")
            .SetAttribute("style", "clear:both")
            .AppendChild(
                CTML::Node("a", "About")
                .SetAttribute("href", "/about")));

    return doc.ToString(CTML::Readability::MULTILINE);
}

string renderAbout() {
    ...
}
```



### Les systèmes de templating

Ces systèmes consistent à écrire des templates paramétrables, c'est-à-dire du
code HTML dans lequel on utilise des paramètres qui seront remplacés 
par les valeurs indiquées lors du rendu du template.

Les frameworks MVC proposent généralement des systèmes de templating évolués
mais il existe également des outils indépendants, par exemple
[mustache](http://mustache.github.io/).
Mustache est un formalisme qui possède des implémentations dans de nombreux
langages, dont plusieurs en C++. Par exemple, 
[animal-pistache/src/View.cpp](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/blob/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-pistache/src/View.cpp)
utilise l'implémentation [kainjow mustache](https://github.com/kainjow/Mustache)
et le code suivant ([animals-crow/src/View.cpp](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/blob/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-crow/src/View.cpp))
l'implémentation du framework [crow](https://github.com/ipkn/crow) :

```cpp
const string css = ...

string renderHome(const string & myquery, const vector<Animal> & animals) {

  // create the template 
  const string homeTmpl = R"(
    <html>
      <head>
        <style>
          {{mycss}}
        </style>
      </head>
      <body>
        <h1>Animals (Crow)</h1>
        <form>
          <p> <input type="text" name="myquery" value="{{myquery}}"> </p>
        </form>
        {{#animals}}
        <a href="static/{{image}}">
            <div class="divCss">
              <p> {{name}} </p>
              <img class="imgCss" src="static/{{image}}" />
            </div>
          </a>
        {{/animals}}
        <p style="clear: both"><a href="/about">About</a></p>
      </body>
    </html>
  )";

  // create a context containing the data to use in the template
  crow::mustache::context ctx;
  ctx["mycss"] = css;
  ctx["myquery"] = myquery;
  for (unsigned i=0; i<animals.size(); i++) {
    ctx["animals"][i]["name"] = animals[i].name;
    ctx["animals"][i]["image"] = animals[i].image;
  }

  // render the template using the context
  return crow::mustache::template_t(homeTmpl).render(ctx);
}

string renderAbout() {
    ...
}
```




### Génération « à la main »

Il est également relativement simple de générer du code HTML manuellement, en 
utilisant les flux de chaines C++. Cependant cette méthode ne facilite pas
la réutilisation de code ni la vérification du code HTML produit. 
Exemple de génération manuelle ([animals-silicon/src/main.cpp](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/blob/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-silicon/src/main.cpp)) :

```cpp
string renderHome(const string & myquery, const vector<Animal> & animals) {

  // create a string stream
  ostringstream oss;

  // generate some HTML code, in the stream
  oss << R"(
    <html>
      <head>
        <link rel="stylesheet" type="text/css" href="mystatic/style.css">
      </head>
      <body>
        <h1>Animals (Silicon)</h1>
        <form>
          <p> <input type="text" name="myquery" value=")" << myquery << R"("> </p>
        </form>
    )";

  for (const Animal & a : animals) {
    oss << R"(
        <a href="mystatic/)" << a.image << R"(">
            <div class="divCss">
              <p>)" << a.name << R"(</p>
              <img class="imgCss" src="mystatic/)" << a.image << R"(" />
            </div>
          </a>)";
  }

  oss << R"(
        <p style="clear: both"><a href="/about">About</a></p>
      </body>
    </html>
  )";

  // return the resulting string
  return oss.str();
}

string renderAbout() {
    ...
}
```









## Accès à une base de données SQL

### Les connecteurs SQL

Ils permettent de construire explicitement des requêtes SQL, de les envoyer au
système de base de données et d'en récupérer le résultat. Les connecteurs SQL
sont généralement faciles à utiliser (il suffit de connaitre le langage SQL)
mais ils ne vérifient pas que les requêtes sont correctes.

De nombreux frameworks proposent des connecteurs SQL. Par exemple,
[cppcms](http://cppcms.com/wikipp/en/page/main/) 
(voir [animals-cppcms/src/Animal.cpp](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-cppcms/src/Animal.cpp)), 
[tntnet](http://www.tntnet.org/tntnet.html)
(voir [animals-tntnet/src/Animal.cc](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-tntnet/src/Animal.cc))
et [silicon](http://siliconframework.org/) 
(voir [animals-silicon/src/main.cpp](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-silicon/src/main.cpp)).
Il existe également des connecteurs indépendants, par exemple 
[sqlite_modern_cpp](https://github.com/SqliteModernCpp/sqlite_modern_cpp)
(voir [animals-pistache/src/Animal.cpp](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-pistache/src/Animal.cpp)) :

```cpp
#include "Animal.hpp"
#include <sqlite_modern_cpp.h>

using namespace sqlite;
using namespace std;

vector<Animal> getAnimals(const string & myquery) {

  vector<Animal> animals;

  try {
    // open database
    database db("animals.db");

    // query database and process results
    db << "SELECT name,image FROM animals WHERE name LIKE ?||'%'" 
      << myquery
      >> [&](string name, string image) { animals.push_back({name, image}); };
  }
  catch (exception & e) {
    cerr << e.what() << endl;
  }

  return animals;
}
```




### Les ORM

Les ORM (Object-Relational Mapping) permettent de convertir des données d'une
table SQL vers une classe C++, et réciproquement. Ceci permet d'utiliser la
base de façon plus sûre car les données sont vérifiées par le système de typage
et car les requêtes sont réalisés par des fonctions C++ et donc vérifiées à la
compilation.  Cependant, un ORM définit sa propre couche d'abstraction
équivalente au SQL mais forcément moins connue.

Il existe différents ORM C++, par exemple
[wt dbo](https://www.webtoolkit.eu/wt)
(voir [animals-wt/src/main.cpp](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-wt/src/main.cpp)),
[sqlpp11](https://github.com/rbock/sqlpp11) (voir 
[animals-crow/src/Animal.cpp](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-crow/src/Animal.cpp)),
ou 
[sqlite_orm](https://github.com/fnc12/sqlite_orm)
(voir [animals-cpprestsdk/src/Animal.cpp](https://gitlab.com/nokomprendo/nokomprendo.gitlab.io/tree/master/posts/tuto_fonctionnel_31/animals-cpprestsdk/src/Animal.cpp)):


```cpp
#include "Animal.hpp"
#include <sqlite_orm/sqlite_orm.h>

using namespace std;
using namespace sqlite_orm;

vector<Animal> getAnimals(const string & myquery) {

    vector<Animal> animals;

    // open database and map the "animals" table to the "Animal" datatype
    auto storage = make_storage(
            "animals.db",
            make_table("animals",
                make_column("name", &Animal::name),
                make_column("image", &Animal::image)));

    // query database
    auto results = storage.get_all<Animal>(where(like(&Animal::name, myquery+"%")));

    // process results
    for(auto & animal : results)
        animals.push_back(animal);

    return animals;
}
```


[partie suivante](article-fr-2.html)

